No. 1777 [cf. Nos. 475, 1778, 1779]

維摩經玄疏卷第一

天台山修禪寺沙門智顗撰

此經理致深遠言旨淵玄。若但依文帖釋恐止事數而已。一教宗極終自難量。猶須略忖幽微顯不思議旨趣。今輒於文前撰五重玄義。

　第一釋名　第二出體　第三明宗　第四辨力用　第五判教相

釋此五義即為二。一通釋二別釋。就通釋五重。略為六意。一通標五義名。二辨次第。三引證。四明總別。五約觀心。六對四悉檀。

第一通標五義名者。此經以不思議人法為名。不思議真性解脫為體。不思議佛國因果為宗。不思議權實折伏攝受為用。不思議帶偏顯圓為教相。故今明此經始從如是我聞終乎歡喜奉行皆明不思議也。

第二辨次第者。雖理絕名言非名言無。以設教故於無名之道假名相說。而名以召法法以應名。是以經之指歸蘊在名內。故先標名。夫尋名得理。理即真性解脫。真性解脫即經之體也。故次出體。體不孤致。求之有方。涉行修因。然後致果。故用佛國因果為入理綱宗。提綱目動故次明宗也。行因趣果。得果即能巧用權實折伏攝受利益眾生。故次明用也。聖人設教隨逗機緣。機緣不一。是以教有異同。故次明教相也。

第三引證者。囑累品云。此經名維摩詰所說亦名不可思議解脫法門。此即人法雙題共標名也。觀眾生品云。佛為增上慢人說離婬怒癡名為解脫耳。若無增上慢人佛說婬怒癡性即是解脫。婬怒癡性即不思議真性解脫為體也。又佛國品明。寶積獻蓋請問淨土。佛所演答具說佛國因果。即是明宗也。室外彈訶室內攝受。不思議品云。菩薩住不思議能種種示現神力自在。如龍象蹴蹋非驢所堪。故知此人法權實折伏攝受即經之用也。教相者通明此經與諸經教相有同異。故須判教相也。

第四明總別者。就前五條束為三意。初但標人法此即是總。次開體宗用此即是別。後明教相義兼總別。所以然者。初題人名名總三義。故名為總。今欲分別教門。應須分別體宗用之異。故名為別。人是別總。三義是總別。是則總總於別。別別於總也。所以然者。人名淨無垢稱。淨即真性。真性清淨即是體也。無垢即實慧。實慧因果即是經宗。稱即方便巧能即是經用。引而申之故謂之別也。教相者既通明諸經同異。故義兼總別。此義虛玄恐未明了。今借近喻以暢滯情。譬如人身初受胎報。歌羅邏時即有三法。一命二燸三者心識。迄乎皓首猶存三事。總而為論共受人名。分而言之具有三法。雖復世間之境亦與妙理相應。所以然者。三法成身即況初總。心識為主即況前明體。風命相續即況前明宗。舉止運為即況前明用。人道雖同種性殊別。即況前明教相同異也。類此五法上義可知。問曰。立此五義止明此經復通餘部。答曰。眾家立義厝意不同。今為五重總貫諸典。問曰。諸經教相互有差別。差別之教豈盡同五。答曰。譬如五陰成人人雖不同共稟五陰。又如經首通序五義五義雖同在事別也。

第五約觀心釋五義者。一切萬法本自無名。無名而有名者皆從心起。故心即名也。心為體者。眾生心性即真法性故云體也。心為宗者。此經云。如其心淨即佛土淨。心即宗義也。心為用者。正觀權巧折伏見愛故名用也。心為教者。此經云。弟子眾塵勞隨意之所轉即教相也。問曰。何俟約心釋此五義。答曰。此經問疾品云。諸佛解脫當於眾生心行中求也。故大智論云。佛為學問人從聞求解以樹為喻。為坐禪人從心求道指身為喻。若因樹生解是信行人。從身得悟是法行人。大智度論評云。有慧無多聞是不知實相。譬如大闇中有目無所見。此人專修觀解不尋經論。又云。有多聞無智慧亦不知實相。譬如大明中有燈而無照。此人止尋經論不修觀解。又云。多聞利智慧是所說應受。此人外通經論內觀分明也。又云。無聞無智慧是名人身牛。夫聖人說法深鑒機緣。一音所演隨根曉悟。若無道眼豈可。偏執一端故說法門必須雙舉。庶幾學者了其明闇。問曰。觀心五義與經五義為一為異。答曰。不即不異。問曰。云何名為不即不異。答曰。即理雖同異義有六。一者理即。二名字即。三觀行即。四相似即。五分證真實即。六究竟即也。一理即者此經云。淫怒癡性即是解脫。此是理即義也。二名字即者如大涅槃云。外人舊醫虛妄計涅槃常樂我淨。如蟲食木偶得成字。是蟲不知是字非字。有智之人終不說言是蟲解字。今末世學問坐禪之人聞此大乘方等經說淫怒癡性即是解脫即大涅槃不可復滅。不究深義執此即名謂真解脫。是則同彼舊醫蟲道之過。此是名字即也。三觀行即者。行人精通三觀善識二諦三諦四諦開合不亂。信解分明能知此心即是解脫。願行善巧入五品弟子伏忍之位。此是觀行即也。四相似即者。如鐵輪十信。雖是肉眼名為佛眼。法華經說六根清淨之相是也。此即柔順忍位名相似即也。五分證真實即者。從初發心得無生忍至金剛頂四十一地皆名分證。所以者何。如華嚴經云。初發心時便成正覺。了達諸法真實之性。所有慧身不由他悟。此是分證真實即也。乃至十地等覺皆是分證。但有深淺之殊故有諸地階級也。六究竟即者。即是妙覺一念相應盡不思議實相之境故。法華經云。唯佛與佛乃能究竟諸法實相。又仁王經云。三賢十聖忍中行唯佛一人能盡源。盡源者是究竟即也。此六即者在理非殊。約其行解天人懸絕。豈得聞即便為一概。世間學門坐禪之人若不善解六即之殊多生叨濫。未解謂解未得謂得。墮增上慢起諸過罪。此豈學佛法得意者乎。今舉一可以例諸。一切大乘深經或云眾生即是佛即是大乘即是菩提即是涅槃。如是等明即是悉須用六即。義約一切皆不叨濫也。

第六對四悉檀者復為二意。一以四悉檀對前五義。二略釋四悉檀起觀教之相。一對五義者即為五。一對經名者。名即維摩羅詰。維摩羅詰即是世界悉檀也。二對體者。體即真性解脫。真性解脫即是第一義悉檀也。三對宗者。宗是佛國因果勸修種種淨土之行。即為人悉檀也。四對用者。彈訶折伏此即對治悉檀也。五總對教相者。以四悉檀起諸經教。與此經教有同有異。即是判教相知同異也。二明略用四悉檀起觀教者。夫心源妙絕萬法幽玄。諸佛菩薩若不用悉檀。豈能修三觀而進道。演說教門而度一切。四悉檀起觀教以通此經。略為七意。第一翻釋。第二辨相。第三釋成。第四起三觀。第五起四教。第六起經論。第七起此經教。第一翻釋者。悉檀是外國之語。諸師解釋不同。或言有翻或言無翻。言無翻者。外國有多含之言。此土無有多含之語以翻悉檀。例如修多羅名含五義。此土不的翻也。言有翻者。或翻宗成或翻為墨或翻為印或翻為實或翻為成就究竟。如是異翻非一難可定存。南岳禪師云。此例如大涅槃是胡漢兼攝也。今言悉檀者。悉是隋音。檀是胡語。悉之言遍。檀翻言施。佛以此四法遍施眾生故言悉檀也。第二辨悉檀相者。一世界悉檀。二各各為人悉檀。三對治悉檀。四第一義悉檀。大聖為破外人邪四悉檀故說此四種正四悉檀。說一切大小乘經教也。一世界悉檀者。即是眾生五陰十二入十八界一切諸法名相隔別不同故名世界。外人迷此世界。或計無因緣有世界。或計邪因緣有世界。大聖隨眾生所欲樂聞。為說正因緣世界之法。令眾生得世間正見。即是世間法施故名世界悉檀也。二各各為人悉檀者。大聖觀人心而為說法。人心各各不同故於一事或聽不聽。如經所說雜報業故雜生世間得雜觸雜受。更有破群那經。說無人得觸無人得受。此意正為破執生信增長善根。施諸善法故名各各為人悉檀也。三對治悉檀者。大智論云。有法對治則有。實性則無。對治則有者。即是貪欲多教修不淨觀。瞋恚多教修慈心觀。愚癡多教觀因緣也。佛說對治之法藥遍施眾生。為斷其惡故名對治悉檀也。四第一義悉檀者。大智論明第一義悉檀有二種。一約不可說相明第一義悉檀。二約可說相明第一義悉檀。一約不可說相明第一義悉檀者。即是諸佛辟支佛羅漢所得真實法名第一義悉檀也。故大智論云。言論盡竟心行亦訖。不生不滅法如涅槃。說諸行處名世界。說不行處名第一義。二約可說相辨第一義悉檀相者。如大智論云。一切實一切不實一切亦實亦不實一切非實非不實皆名諸法之實相。佛於如是等處處諸經說第一義悉檀相。此即是一家所明四門入第一義意也。故中論云。若為向道之人聞說四句即入即是諸法實相。若人聞說四句心生取著皆是戲論。問曰。若以生善是為人。斷惡屬對治者。人通善惡。何得定言為人屬生善也。答曰。善隨人來為惑所障。惡是新起不長屬人。是故為人息惡生善。善屬於人。對治斷惡。人則非惡。若人是惡。惡滅人應隨滅。故知惡不屬人。問曰。為人對治俱斷惡生善義既是齊何得分二。答曰。一往雖然。原其正意義則不爾。為人惡新善舊。對治惡舊善新。為人新惡易滅為說便止。宿善深厚自然開發。對治則舊惡難除新善力弱。若不加修對治則惡法不滅也。問曰。此義非次。經說諸惡莫作眾善奉行。答曰。此須得意。為人善厚惡輕。但不作眾惡善自開發。對治惡厚善輕。故須眾善奉行方得離惡也。第三明釋成者。今用四隨釋成四悉檀也。四隨者。一隨樂欲。二隨便宜。三隨對治。四隨第一義。一隨樂欲者即是世界。如智度論云。一切善惡欲為其本。若說四門若事若理但赴欲樂。皆是世界悉檀也。故此經云。先以欲鉤牽後令入佛道。是名世界悉檀也。二隨便宜者即是為人。論云。於一事中或聽不聽。宜即是聽不宜者即不聽也。如金師宜數息觀浣衣宜不淨觀。即是便宜。若說四門若事理。便宜生善。是名為聽。若生不善則是不聽。是名為人悉檀也。三隨對治者即是對治悉檀也。若說四門若事理。的相主對破執著心。是名對治。論云。諸法無常亦是對治。涅槃經明十種對治。謂常無常等皆是對治悉檀也。問曰若說事者可是對治。四門說理云何對治。答曰。雖復說理既不曉悟。為破執著猶屬對治也。四明隨第一義者即是第一義悉檀。若說四門若事若理聞說即悟。皆是第一義悉檀也。故以四隨成四悉檀。問曰。四門說理可是第一義。若說事者云何得是第一義耶。答曰。無問事理聞說即悟。皆是說第一義也。故經云。始從得道到泥洹夜。若說一色一香無非中道。問曰。何故用四隨結成四悉檀通約事理。一事一理云何得通有四義。答曰。如此經偈說。佛以一音演說法。或有恐怖或歡喜。或生厭離或斷疑。斯則神力不共法。生怖畏者即是世界悉檀。知因欲有世界世界如火宅故生怖畏也。或歡喜者即是為人悉檀。發善根得法喜也。或生厭離者即是對治悉檀。厭患煩惱興對治也。或斷疑者即是第一義悉檀也。初入見道第一義諦。正是斷疑之位也。是則隨說一切事理悉成四悉檀也。第四明起三觀者。即是用四悉檀起三觀也。夫至理幽絕。不可以智知。不可以識識。豈修觀行而能契會者哉。自非悉檀之巧妙。豈能用三觀會三諦之理也。今悉檀方便起從因緣假入空觀者世界悉檀。即是知正因緣心所樂法也。若從正因緣以入空。若析若體兩種觀心必須識為人便宜。便宜者若宜修觀即念擇精進喜三覺分起。若宜修止則念除捨定三覺分攝也。是則隨所便宜善心則發也。若心有沈浮之病必須用對治悉檀。若心沈時念擇精進喜三覺為對治。若心浮時念除捨定三覺分為對治也。巧用為人悉檀善根得發。巧用對治悉檀結使則薄。若行人利智善根熟結使煩惱薄。七覺分中隨依一覺恍然如失即住此。研修若觀慧分明即發真見第一義。是名用四悉檀。起從假入空觀成一切智慧眼也。從空入假觀巧用悉檀即得道種智法眼也。中道第一義觀巧用四悉檀即得一切種智佛眼也。第五起四教者。即是於四不可說起四種說法教四種眾生也。此經淨名默然杜口。即是大涅槃經明四不可說意也。四不可說者。一生生不可說。二生不生不可說。三不生生不可說。四不生不生不可說。此即是約心因緣生滅即空即假即中四句不可說也。而得有四說者。皆是悉檀因緣赴四機得有四說也。故大涅槃經云。十因緣法為生作因亦可得說。十因緣法者。無明至有支名十因緣也。若用四悉檀赴此四種。十因緣機於四不可說即有四說之四教也。就此即為四。一明悉檀起三藏教。二明悉檀起通教。三明悉檀起別教。四明悉檀起圓教。一明用四悉檀起三藏教者。佛於生生不可說用四悉檀赴小乘十因緣法所成樂欲小善障重鈍根諸聲聞弟子。說三藏教生滅四諦教諸聲聞及鈍根菩薩也。故法華經云。諸法寂滅相不可以言宣。以方便力故為五比丘說。是名轉法輪也。二明用四悉檀起通教者。佛於生不生不可說用四悉檀赴十因緣法所成三乘根性人。說約幻化無生四諦通教教三乘人也。故大品經云。欲學三乘當學般若。又云。三乘之人同以第一義諦無言說道斷煩惱也。三明用四悉檀起別教者。佛於不生生不可說用四悉檀赴十因緣法成別教根緣。宣說菩薩歷劫修行無量四諦別教教諸菩薩也。四明用四悉檀起圓教者。佛於不生不生不可說用四悉檀赴十因緣法所成圓機。說一實諦無作四諦圓教大乘教大菩薩開佛知見也。第六明起經論者。夫佛法至理不可以言宣。豈存言方語本十二部乎。但十方諸佛為利眾生。皆用悉檀赴緣而起十二部經也。十二部經名義具出悉檀大本。就此即為五意。一明悉檀起十二部經。二明悉檀起八萬四千法藏。三明悉檀起漸頓經教。四明悉檀起大小乘論。五明悉檀起聖說法聖默然。一明四悉檀起十二部經之相者即為四意。一明世界悉檀起十二部經。二明各各為人悉檀起十二部經。三明對治悉檀起十二部經。四明第一義悉檀起十二部經。一明用世界悉檀起十二部經者。若宜聞直說世界。宜直說者。是言教之本用世界悉檀直說世界名相。即是修多羅經。四言五言七言偈重頌說世界。即是祇夜經。記世界眾生未來之事如記鴿雀成佛。即是和伽羅那經。孤起偈說世界不誦長行者。即是伽陀經。無人請問自稱說世界事者。即是優陀那經。為說世界不善因緣而結成戒者。即是尼陀那經。若人不解世界之相如以車乳等為譬喻者。即是阿波陀那經。說本昔世界之事者。即是伊帝越多伽經。說往昔世界受生者。即是闍陀伽經。說世界廣大之事者。即是毘佛略經。說世界未曾有事者。即是阿浮陀達磨經。難問窮覈世界令易解者。即是優波提舍經。此即但約世界悉檀具起十二部經。餘三悉檀各起十二部經。類世界可知。佛用此十二部為言教之本說一切漸頓諸教也。故智度論云。四悉檀攝得十二部經。意在此也。二明四悉檀起八萬四千法藏者。八萬四千法藏名義具出三觀大本。今用四悉檀起八萬四千法藏者即為四別。一者世界悉檀起八萬四千塵勞門。二明各各為人悉檀起八萬四千三昧八萬四千諸陀羅尼也。三對治悉檀起八萬四千對治門對治八萬四千諸煩惱也。四明第一義悉檀起八萬四千法門。亦名八萬四千諸波羅蜜門。門名能通。通至第一義悉檀諸波羅蜜名究竟。第一義悉檀即是究竟也。今言八萬四千法藏者。法語通漫即得含於八萬四千煩惱三昧陀羅尼諸對治門及波羅蜜等法。故名法藏也。故大智論云。是四悉檀攝八萬四千法藏。其義在焉。三明悉檀起頓漸經教者。悉檀既攝十二部經八萬四千法藏。大聖用悉檀赴緣而說頓漸諸經無不成也。即為二意。一正明悉檀起圓頓教。二明悉檀起次第漸圓之教。一悉檀起圓教者。盧舍那佛說華嚴經。正用兩番四悉檀說無量四聖諦無作四實諦。赴別圓二種根性說華嚴經頓教也。二明起漸圓教者。釋迦開漸教但用一番悉檀赴聲聞小根說生滅四諦。起三藏教也。大乘方等有四種根性。用四番悉檀赴緣說四種四聖諦。起諸方等也。摩訶般若經有三種根性。以三番悉檀赴緣說三種四聖諦。起諸般若教也。法華經有一種根性。以一番四悉檀赴緣說無作四一實諦。起法華教也。涅槃經有四種根性而俱歸一理佛性涅槃。用四番悉檀說四種四諦。赴緣起涅槃教也。問曰。涅槃與方等二教何異。答曰。說方等經時。二乘止得前二聖諦不入無量無作二種聖諦。涅槃不爾。二乘及菩薩非止得前二種聖諦。亦通二乘入於無量無作二種聖諦見佛性也。方等諸經者名大集等經也。以集一切佛法故名大集。是大涅槃名名諸佛法界佛性涅槃。含一切佛法也。問曰。智度論云。餘經多說三悉檀。今欲開說第一義悉檀故說是摩訶般若波羅蜜經。若爾者。何得用四悉檀遍起一切漸頓諸經。答曰。三藏教多說三悉檀少說第一義。般若多說第一義少說三悉檀。復次般若雖說三悉檀皆與第一義相應。若說諸大乘方等或合說或別說也。四明悉檀起大小乘論者。地持論云。菩薩入造不顛倒論摩得勒伽。為令正法得久住禪而作論也。菩薩住是禪定。觀佛去世後十因緣法所成眾生根緣大小。用四悉檀赴此根緣作論通經。如天親造十地論。即是用兩番悉檀造十地論通華嚴經也。舍利弗造毘曇。五百羅漢造毘婆沙。用初番悉檀通三藏教生滅四聖諦。見有得道之正意也。如迦旃延造昆勒論。亦是用初番悉檀通三藏教。見空有入道之正意也。如訶黎跋摩亦用初番悉檀造成實論。通三藏教從空入道之正意。故成實論云。故我欲正論三藏中實義。諸成論師言實義所謂空也。龍樹菩薩造正觀論。用四番四悉檀三番正通釋諸摩訶衍三教。一番傍釋三藏生滅因緣教也。彌勒菩薩造地持處論。即是用二番悉檀釋華嚴方等般若諸大乘所明圓別二教也。無著菩薩造攝大乘論亦復如是。龍樹菩薩用三番悉檀造大智度論。釋摩訶般若波羅蜜經。天親菩薩用一番悉檀造法華論。釋法華經。有人言。大涅槃論龍樹天親各造未度此土。懸準可知。如是等一切論無不依四悉檀而造義。問曰。諸論天人所有經書依何而造。答曰。法身菩薩住諸三昧。生人天中為天人師。造論作諸經書。如金光明經云。五神通人作神仙之論。諸梵天王說出欲論。釋提桓因種種善論亦是初番悉檀之方便也。故造立天地經云。寶應聲聞菩薩示號伏犧。以上皇之道來化此國。又清淨法行經說。摩訶迦葉應生振旦示名老子。設無為之教外以治國。修神仙之術內以治身。彼經又云。光淨童子名曰仲尼。為赴機緣亦遊此土。文行誠信定禮。刪詩垂裕後昆。種種諸教此即世界悉檀也。官人以德。賞延于世。即為人悉檀也。叛而伐之。刑故無小。即是對治悉檀。政在清靜。道合天心。人王無上。即是世間第一義悉檀。問曰。世間何得有第一義。答曰。此皆約世界悉檀通明四悉檀。非出世第一義也。問曰。若佛菩薩老子周孔皆是聖人。人教有何差別。答曰。本地不可思議。何可分別。但迹教殊別高下深淺不可一槩也。五明悉檀起聖說法聖默然者。如思益經云。佛告諸比丘。汝等當行二事。若聖說法若聖默然。今明以此四不可說有因緣故以四悉檀而為說法。即是聖說。此四種四諦並是三乘聖人證法。非是凡夫之所能知。故不可說也。如為生盲說白色相而彼生盲終不能見。以不見故故不可說。不可說故名聖默然。問曰。聖說法者利益眾生若聖默然有利益不答曰如脇比丘默然而馬鳴論折如是等相即是利益也問曰聖說法用悉檀起聖默然云何。答曰。默然既於物有利。豈離悉檀也。次歷教明聖說聖默之相者。華嚴二番悉檀赴緣而說無量無作二種聖諦名聖說法。不生生不生不生不可說故名聖默然。三藏教一番悉檀赴緣說生滅四聖諦故名聖說法。生生不可說故即是聖默然。方等四番悉檀赴緣說四番聖諦故名聖說法。生生生不生不生生不生不生不可說故名聖默然。摩訶般若三番悉檀赴緣說三番四聖諦故名聖說法。生不生不生生不生不生不可說故名聖默然。法華一番悉檀赴緣說教名聖說法。不生不生不可說故名聖默然。故法華經云。是法不可示。言辭相寂滅。諸餘眾生類無有能得解。大般涅槃四番悉檀赴緣說四番四聖諦故名聖說。故大涅槃云。說法者諸佛境界。非諸聲聞緣覺所知。生生生不生不生生不生不生不可說故名聖默然故。佛答文殊。如來畢竟不轉法輪。不轉法輪即聖默然也。此淨名經即是大乘方等之教。用四番悉檀赴緣為說名聖說法。四種四諦皆不可說名聖默然。如三十二菩薩用第四番悉檀說一實諦入不二法門名聖說法。四一實諦皆不可說名聖默然。如淨名杜口畢竟無說即是真默然也。問曰。止取不二法門為聖說者。此經餘品應非聖說。答曰。舉一為例。餘則可知。此經畢竟皆不說而說法也。問曰。淨名杜口為聖默然者。身子默然是聖默否。答曰。身子默者亦是聖默。問曰。既同默然何故淨名默然而文殊所歎。身子不說而為天女所訶。答曰。身子是聲聞聖默然。聲聞聖默然者即是思議解脫不可說相。是故身子默然不說也。以思議故是以被訶。若淨名默然即是不思議。不思議解脫故為文殊所歎。問曰。不二之理名之為默。云何分別有二默然。答曰默者是不可說也。一家明義有種種不可說。雖俱言不可說而義有異。今略分別有六種不可說相。一者世間禪定不可說者。若初禪內有覺觀。猶是可說。二禪已上無覺無觀。是不可說。二者外人見心明不可說相者。如長爪梵志云。一切語可轉。一切論可破。一切執可除。是諸法實相何等是性何等是相。于久思惟不得一法可以入心。是不可說也。若類分別一切外人絕言之理。可約此義辨同異也。三者三藏聲聞經辨不可說相者。如大集經歎憍陳如諸法第一義寂然無聲說也。故舍利弗不說解脫之相即其義也。四者明通教不可說者。即是般若所明三乘之人同修般若。用無生真諦無言說道斷煩惱也。五者別教不可說。即據佛性大涅槃不可說也。如為盲人說白色相。智人雖引諸相開曉。而彼生盲終不見白相。此譬佛性不可說也。六者明圓教不可說相。如涅槃經明六不可說相也。此乃淨名杜口之意耳。不可說者。一往雖同。解其義趣實不相混。末代坐禪聽講於此不了。聞不可說便生混亂。此即鎮頭迦羅二果難分別也。若別此義。身子淨名尚不為類。外道凡夫豈為等乎。第七悉檀起此經者即為三別。一起室外。二起入室。三起出室。一明室外。用四番悉檀起四種佛國。即是佛國品也。亦得兼起通別二序。用前兩番悉檀起方便品。次三番悉檀起弟子品。次後一番悉檀起菩薩品。二明入室六品。三番悉檀起問疾品。後一番悉檀起不思議解脫品。第二番悉檀起觀眾生品。大意與涅槃明四真諦意同。第三番悉檀起佛道品。第四番悉檀起不二法門及香積品。三明出室正說兩品。用四番悉檀起菩薩行品見阿閦佛品也。流通法供養品屬累品還因四番悉檀通之也。問曰。室內明六品。何故但以三番悉檀起。未入室四品出室四品何故皆以四番悉檀起。答曰。室內但明摩訶衍義。室外兼明三藏義也。問曰。三藏義何故在室外。答曰。以小隔大。猶處門外止宿草菴。問曰。三藏既不入摩訶衍可在室外。餘三番何意亦在室外說。答曰。不思議析伏攝受出入無閡也。故法華云。出入息利乃遍他國。問曰。摩訶衍法可得出入自在無閡。聲聞之法以小隔大。何得前後說也。答曰。如法華經云。過此已後心相體信入出無難。立經五義用四悉檀之意是也。

維摩經玄疏卷第一

維摩經玄疏卷第五

天台山修禪寺沙門智顗撰

第一釋名前已開為二重。一釋此經別名已竟。二次釋通名。第二正釋通名者。即是釋經之一字也。若依天竺語。佛教之首通標修多羅。或云修單羅或云修妬路。例如此土楚夏方言。修多羅者既是外國之語。古今諸師解釋有異。或言無翻或言有翻。今釋此義略為五意。第一明無翻。第二明有翻。第三通和有翻無翻。第四歷法解釋。第五約觀心。第一釋修多羅言無翻者。但外國有多含之語。即是修多羅名含五義。豈可但用經字往翻。故開善法師云。經非正翻。但以經字代修多羅也。至如此方。周孔聖教稱之為經。外國聖教此土宜用經字代也。所言修多羅名含五義者。一法本。二微發。三涌泉。四繩墨。五結鬘。一修多羅名含法本義者。大聖知一切皆不可說。以四悉檀因緣而有言教者。若世界悉檀說即為一切論本。若為人對治兩悉檀說即為行本。若第一義悉檀說即為理本。故修多羅含法本義也。二明修多羅名含微發義者。法王用四悉檀起教。巧妙玄辭從微至著靡所不詮。是則文義漸顯開發初心。初中後善圓滿具足。故修多羅含微發義也。三明修多羅含涌泉義者。此從譬以明義。如泉涌流滔滔無竭。佛用四悉檀說法。文義無盡法流不絕。津潤萌芽三草兩木一地所生皆得增長。故修多羅含涌泉義也。四修多羅含繩墨義者。亦是從譬以顯義。如世繩墨能栽邪就正。佛用四悉檀說法。裁愛論見論邪曲。令發真見無漏正道。故修多羅含繩墨義也。五修多羅含結鬘義者。此亦從譬以顯義。結鬘即是縷穿於華無有零落。大覺世尊以四悉檀說法詮諸法相。赴緣皆無漏失。又結鬘能嚴飾身首。如來言教莊嚴行人。一切敬愛。故修多羅含結鬘義也。此土既無含此五義之言。故用經字代也。問曰。修多羅多含五義。同用悉檀往釋有何五義之別耶。答曰。悉檀大意雖同。五義之別未甞混濫也。第二明修多羅有翻者。有師言。昔佛法初度。胡漢之語未通。故河西群學謂無翻也。爾來經論度此。翻譯胡漢之語既通修多羅定有翻也。但諸法師各異傳聞。言有翻者又成非一。今略出五翻不同。一有師云法本。二有師云此翻云契。三有師言此翻言綖。四有師翻云善語教。五有師言此翻云經。一有師言修多羅此翻云法本者。法本有三。一為論本。二為行本。三為義本。佛用四悉檀說法得為此三本。具如前釋。二有師言修多羅此翻言契。以契會為義。世尊如法相解。用四悉檀如法相說。世界悉檀說法即是契情。為人對治兩悉檀說法即是契行。第一義悉檀說法即契理也。三有師翻言綖者。此是因譬顯義。即與前結鬘義同也。又言綖以縫成為能。即是悉檀之說能成三乘行人三義也。四有師翻云善語教者。大聖大慈心順理說法故言善語。用悉檀赴機化物。順情成行人入理。故云善語教也。五有師言經字即是正翻。所以者何。彼方極聖說教名修多羅。此土聖人所說名之為經。以此類通即正翻也。所言經者。經由為義。經由聖人心口故稱為經。悉檀致教經由如來心口故名經也。又云。前聖後聖莫不經此悉檀所說之教而得成道。又云。經者訓法訓常。法云可軌。常則難可改變悉檀設教。此教能成三利。必定可軌。故云訓法也。悉檀致教若天若魔若梵若諸沙門及婆羅門乃至餘眾無能改易。故云常也。問曰。有翻既五種不同。豈得類用三義解釋。答曰。述彼顯此。彼義既申此意。又顯有何過也。第三和通無翻有翻。有翻者問無者曰。何故言外國有多含之語此土無有多含之語。此是經者法華明六根清淨。何得悉知六塵十法界之理耶。答曰。此是受持法華。六千切德莊嚴行人六根清淨。顯相似藏識之用。則六塵一切法皆是經也。問曰。一切法何得悉能詮理並是經耶。答曰。是事易明。世間現見祇是一墨色點作字。詮一切法靡所不周。香味觸等何得不然。故此經云。於食等者諸法亦等。諸法等者於食亦等。故能以一食施一切。大品經云。諸法等故般若波羅密等。又云。一切法趣色乃至意法是趣不過色尚不可得。云何當有趣非趣如是遍歷一切法。類可知也。第五約觀心明經者即為四意。一類無翻約觀心明經。二類有翻約觀心明經。三類和通有翻無翻約觀心明經。四類歷法約觀心明經。一類無翻約觀心明經者。何但修多羅無翻名含五義。眾生心含一切法。亦不可的詺。所以者何。若離一切心數詺何為心耶。今言觀心含五義者。一心含法本義。提謂經云。心是萬行之本眾靈之源。出入無亂往來無間。統御一身以立道根。此是言說之本即教本也。萬行之本即行本也。以立道根即理本也。二約觀心含微發義者。細微之法莫若剎那。因此相續成一切法。若觀此心發諸功德智慧。亦從微至著也。三明約觀心含涌泉義者。因觀心發功德智慧。如涌泉無盡也。故仁王經云。能觀心源得無量報。四約觀心含結鬘義者。心王穿一切心數之法。如縷穿華成鬘無零漏也。觀心穿一切法亦復如是。若發定慧還嚴飾於心也。五明約觀心含繩墨義者。觀心裁愛見邪曲成八直正道也。二類有翻明觀心者。若將法約心則可詺也。還須對前五種翻修多羅。一明觀心即是法本者。已如前引提謂經之所明也。二約觀心即是契者。觀心會理即是契也。三明約觀心即綖義者。觀心能成一切道法。如綖成衣。四明約觀心即是善語。方字訓一字或二訓乃至多訓。此即是多含之義正如經字。欲作含五義解釋。其意泠然。故知無翻之義非也。又無翻者問有翻者曰。若言昔兩國之言未通故云無翻。今兩國之語既。通定有翻者。修多羅但是外國之一言。今何得翻者不同五語各異。若一翻為是。餘四則非。孰是孰非。若五翻俱是。彼一此五。一不可為五。五不可為一。此為大妨。若五語俱非。定知無翻。設更出異翻皆不可用。今謂若不得佛法正意。有翻無翻俱是執滯。其得意者無翻有翻皆可從也。所以者何。若知悉檀起教是一。無翻有翻皆具三義。含一切佛法。執諍既息。正義圓通此有何過。故經云。依義不依語也。雖然今解釋直用經字則無所不該。又無翻有翻幸得縱容。所以者何。言無翻者亦用經字標題。言有翻者亦以經字標題。並不見用法本契綖善語教標教首也。若存經字是則有翻無翻兩情皆愜。即是通和二家執諍義也。如舊解涅槃或言有翻無翻。般若或言有翻無翻。若深解此意無所滯也。第四歷諸法明經者。有師言有三種經。一聲經。二色經。三法經。一明聲經者。大覺世尊聲能詮理。聞聲得理。故聲即是經。故大品經云。若從善知識處聞般若也。二明色經者。墨色之字為經也。墨色為字能詮於理。見色得理。色即是經。故大品經云。若從經卷中聞般若也。三法為經者。法是法塵。心與法合內心思惟修習於法。因法見理。法即是經。故經云。修我法者。證乃自知。心無實行。何用問為。問曰。六塵何意。三塵是經。香味觸三塵非經耶。答曰。此土三根鈍故不能得香味觸之理。故三塵不名經也。若他方佛土或以香為佛事。或以味為佛事。或觸為佛事。此則三塵皆是經也。如此經文。具出他方國土佛事不同。則一切法皆能詮理悉是經也。問曰。若言此土三根鈍故三塵不得教者。經說覺觀是言語法。觀心既是順理之覺觀。即是善語能轉所觀煩惱即名為教。故此經云。弟子眾塵勞隨意之所轉也。五明觀心即是經者。經由觀心得成聖也。故般舟經云。諸佛從心得解脫。心者無垢名清淨。五道鮮潔不受色。有解此者成大道。三明類和通有翻無翻約觀心者。如此觀心之時。即知此心非可名目非不可名目。亦不可名目亦可名目。類似有翻無翻。若能通達無滯礙者。則於觀心破一切法。無所執著離諸戲論。無礙自在也。四明約觀心歷法悉是經者。一切萬法皆從心起。若心即是經。即諸法皆是經也。故華嚴經云。欲知如來心但觀眾生心。譬如一微塵中有三千大千世界經卷。無人知者。有人破此微塵即見三千世界經卷。若破眾生一念無明心者。則一切諸佛所說之經皆顯現也。若行人能用觀心尋讀心經。即見佛性住大涅槃也。於一切頓漸祕密不定諸經皆得明了。所以者何。觀心生滅。見一切三藏教橫竪分明。觀心不生滅。見一切通教橫竪分明。觀心假名。見一切別教橫竪分明。觀心中道。見一切圓教橫竪分明。四教對諸經如前分別(一名不可思議解脫)。第二次釋名大段。此即是從法受名也。今解略為七意。第一釋不思議解脫名。第二辨不思議解脫相。第三別解不思議解脫。第四類通三法。第五約教簡別。第六約觀心明不思議解脫。第七用人法通經。第一釋不思議解脫名者即為三意。一出古今解釋不同。二詳眾家解釋。三正明今家解釋。一明古今諸師釋不思議解脫不同者。諸法師解釋乃多。今略出七家不同。一者什法師云。不思議解脫者三昧神通之名也。二生法師解云。不思議解脫者莫測之用也。三肇法師解云。不思議解脫者幽微難測出二乘之境名不思議。塵累所不能拘名為解脫也。四關內舊解不思議解脫云。六地斷結與羅漢齊功。七地侵除習氣。八地習氣都盡道觀雙流名不思議。正習俱盡名為解脫也。近代南土諸法師解不思議解脫。終傍前解釋雖復小異大意終自是同。今不具述。五地論諸師解釋不思議解脫者。通教緣修用七識智照佛性真理。斷界內見思界外無明。若發真解斷結。則七識圓智蕭然累外名為解脫。此是不真宗明解脫非不思議解脫也。若真宗八識真修體顯離二障皆融無得無累名不思議解脫也。六真諦三藏法師解不思議解脫云。解脫有二種。一者不相離解脫。二者相離解脫。若不相離解脫即是法如如本有之理未與惑離也。所言相離解脫者。得法如如智斷心障與惑相離解脫。此相離解脫即是不思議解脫也。七三論師云。若他明縛脫。縛是自縛。脫是自脫。即是自性之縛脫。此非假縛脫。不得是非縛非脫之縛脫。此非不思議之解脫也。今明縛非自縛。由脫說縛。脫非自脫。由縛說脫。由脫說縛即是假縛。由縛說脫即是假脫。假縛非縛。假脫非脫。即是非縛非脫。畢竟清淨。而說縛脫者。即是假名不思議之縛脫也。不思議之縛即是不思議之脫。故言不思議解脫也。但彼假名方便之語轉側多方。豈可定述。此略出初章耳。二詳眾家者。若什師三昧神通為不思議解脫者。此祇是約通教禪定行行之用也。二生師以不測之用明不思議解脫者。亦是通教行行神用之莫測也。三肇師明幽微難測出二乘之境。祇是通教慧行證理斷結位過二乘也。四關內舊解不思議解脫八地習氣都盡道觀雙流名不思議解脫者。亦是通教慧行行行意也。五地論師明八識真修體顯斷二障明不思議解脫者。正是別教明義也。若依地論地相明義。即是別教明不思議解脫。就地實明義即是圓教明不思議解脫也。六真諦三藏意同地論別教。七三論師釋解脫。雖作假名虛玄之語。宗旨莫知所趣。若如下自他研覈他性之滯。次不可知中論觀法品所明由是通教意。四諦品明即有通別圓三教意。後兩品是三藏教意。約此明義即得有四教四種解脫義也。而天親多申別圓。龍樹多申通圓。兩家所申解脫同異義推可知。三正明一家釋不思議解脫名者即為三意。一通釋思議不思議解脫名。二正別釋不思議解脫。三料簡。一通釋思議不思議解脫者。對思議解脫明不思議解脫。若解思議之理而脫緣縛者。名思議解脫。若解不思議之理而脫緣縛者。名不思議解脫。思議解脫即是離文字之解脫。故身子答天女云。吾聞解脫無有言說。若不思議解脫即是不離文字之解脫。故天女云。無離文字說解脫相。文字性離即解脫也。二正別釋不思議解脫名者。即是不離文字之解脫也。故天女云。解脫之相不在內外兩間。文字之相亦不在內外兩間。是故文字性離即是解脫。解脫者即諸法也。今明不從自脫起故不約自性以立名。不從他脫起故不約他性以立名。解脫不從自他起故不約共性以立名。解脫不從離自他無因緣起故不約無因緣性以立名。從因緣起立解脫名尚不可得。何況無因緣起以立名。解脫不依四邊起。不依四性義而立解脫名者。即是解脫之相不在內外兩中間。名字之相亦不在內外兩中間。名字相離即是解脫也。解脫者即諸法也。故知縛亦如是。是則名字之縛脫。即是非縛非脫。而有縛脫之名者。即是不思議之縛脫也。不思議縛即是不思議之解脫也。故此經云。婬怒癡性即是解脫。住此不思議解脫能種種示現。若離文字之解脫。即是斷煩惱入涅槃。不離文字之解脫即不斷煩惱而入涅槃。名為不思議解脫也。三料簡者。問曰。若不離文字說解脫者。淨名何故默然。答曰。欲印諸菩薩聖說法即是聖默然義也。問曰。通教亦不依四句立名。即是不思議解脫之名不。答曰。通教但破三藏四句。不破別教四句。故非不思議也。圓教破別教四句。如上說真修緣修墮自他性也。問曰。若爾此經但破身子。應非不思議解脫耶。答曰不然。身子盡神力不能去華。天女訶云。結習未盡華即著身。此即破於別惑明不思議解脫故非通教也。問曰。何意不斷煩惱而入涅槃方是不思議解脫。答曰。須彌入芥。小不障大大不礙小。故云不思議耳。今有煩惱結惑不障智慧涅槃。智慧涅槃不礙煩惱結惑。乃名不思議。其無惑有智而入涅槃稱不思議者今即反難。亦應無芥子之小有須彌之大。論不思議耶。問曰。若不斷而入是不思議者。通教亦說不斷而入涅槃。何故非不思議解脫。答曰。通教不見惑相名為不斷。而實是斷。如明時實自無暗。不同有芥子之小不妨須彌之大也。第二辨不思議解脫相者。還就思議解脫不思議解脫以辨相。若思議解脫即是三藏教通教三乘人所得二種涅槃灰身滅智解脫也。若是不思議解脫即是別圓兩教菩薩諸佛所得大般涅槃常寂即是不思議之解脫也。今分此二種解脫之相不同略為七意。一者約理分別。二者約智分別。三者約斷不斷分別。四者約界內外分別。五者約有體無體分別。六者約有用無用分別。七者約共思議不共思議分別。一明約理分別者。若見思議之理而得解脫。即是思議解脫。若見不思議之理而得解脫者。是不思議解脫也。問曰。理無有二。云何分別思議不思議之異耶。答曰。若是真諦之理即是思議之理。若是中道佛性之理即是不思議之理。故此經云。如我病者非真非假。眾生之病亦不真不假。故知中道之理與真諦有異。真諦名思議理者非如來藏也以中道之理名不思議者即是如來藏也。無所積聚乃名為藏。故名不思議理也。二約智分別者。若是生滅之智所得解脫即是思議解脫。若是無生滅智所得解脫即是不思議解脫也。問曰。生滅無生滅智云何分別。答曰。若觀真諦之理發於真智即生滅之智。故此經淨名訶迦旃云。無以生滅心說實相法。若見中道之理發智即是無生滅智。故大涅槃經云。諸佛所師所謂法也。以法常故諸佛亦常。諸佛亦常者即是無生寂照之常智也。三約斷不斷分別思議不思議解脫智者。若斷煩惱得解脫即是思議之解脫。故此經云。佛為增上慢人斷婬怒癡名為解脫。若不斷煩惱而得解脫即是不思議解脫。故此經云。不斷癡愛起於明脫以五逆相而得解脫亦不縛不脫。問曰。若不斷煩惱結業云何而得解脫。答曰。譬如未得神通之人若在牢獄。必須穿牆破壁方得走脫。若是得神通之人處在牢獄。雖不穿牆破壁而出入無礙也。問曰。若不斷煩惱而得解脫名不思議解脫者。若別教菩薩斷煩惱得解脫亦應是思議之解脫耶。答曰。此是教道非是證道。若別教菩薩證不思議解脫亦不斷也。四約界內界外分別者。若是思議解脫但脫界內之縛。若不思議解脫脫界內之縛亦脫界外之縛也。問曰。云何名為脫界內之縛不脫界外之縛相。答曰。此經云。法名無染。若染於法乃至涅槃非求法也。法華經云。但離虛妄名為解脫。其實未得一切解脫。但離虛妄者界內見思分段生死也。其實未得一切解脫者即是界外見思無明之惑變易生死也。此如前別教分別。五約有體無體分別者。若思議解脫無有色心體。若不思議有色心體。問曰。何故思議解脫無色心不思議有色心。答曰。思議解脫滅色取空。是有餘解脫色心因滅。無餘解脫色心果滅。既約無色無心以明解脫故無體也。若是不思議解脫觀色心即是法性之色心。法性之色心本無因生故非果滅。見色心不生不滅而得解脫故有真善妙色妙心之體也。故涅槃經云。解脫有二種。亦色非色。非色者聲聞緣覺。色者諸佛如來所得解脫。又云。妙色湛然常安住。不為生老病死之所遷。又云。色解脫涅槃受想行識解脫涅槃即是仁王經明法性色受想行識解脫。若無色者如死人那得論解脫也。六約有用無用分別者。若是思議解脫無有無方大用。若不思議解脫即是有無方大用。問曰。何故如此。答曰。若思議有餘解脫證真入滅受想定。似涅槃法著身中證想受滅。猶如死人無所能用。若人無餘解脫灰身滅智猶如虛空無所施為。若生法二身住不思議解脫。能種種變現。如此經不思議品具明。故淨名訶身子言。不起滅定而現諸威儀是為宴坐也。七明約共不共不思議分別二種解脫相者。若是共不思議即是思議解脫。若是不共不思議即是不思議解脫。問曰。何等是共不思議。答曰。有諸法師云。八地道觀雙流。二乘及下地菩薩所不能思量。故名不思議。所以者何。若下地不能思八地。八地不能思九地。八地還成是思議。九地乃可名不思議。如是乃至十地不能思佛地。佛地是不思議。十地是思議。佛地能思於佛地還成是思議。若爾者何者不思議解脫耶。復次如經言。佛入三昧身子不能知。身子入定目連不能知。目連入定諸羅漢不能知。羅漢入定學人不能知。學人入定四善根人不能知。四善根人入定一切外道不能思。外道入定神通變現餘人不能思。乃至凡人伎術幻化世間皆不能思。如此皆名不思議。若論思議。至佛猶是思議。若論不思議。乃至黃蜂作蜜蜘蟵作網皆不可思議。是名共不可思議。皆有心數法之解脫。悉應是思議解脫也。豈可用此對不思議解脫相耶。問曰。若爾何故是不思議。答曰。不思議法性猶如虛空。無念無思湛然常寂。入一切諸法悉皆通達顯現。即是不共不思議也。不與一切通教三藏教三乘及諸凡夫共也。故涅槃經云。澄渟清淨即真解脫。法華經云。是法非思量分別之所能解般舟三昧經云。有心不知心。心者不見心。心起想即癡。無想即泥洹。大智論云。若分別憶想即是魔羅網。不動不分別是則為法印。此經云。若於佛法有所分別者名不如法。華嚴經云。究竟離虛妄無染如虛空。故知一切思量分別憶想畢竟不起名不思議。故涅槃經云。待水澄清珠相自現者。即不思議佛性理顯。不思議佛性顯即是不思議解脫也。問曰。共不思議者。下地思不能知上地。上地名不思議。上地思能知下地。下地名思議耶。答曰。雖復下地思不知上地上地思能知下地。皆是思量知非不思量知。故皆屬思議也。今不共不思議下地不以思思於上地。上地亦不以思思於下地。下地以不思思於上地而不能知上地。上地不思之智任運能知下地。下地不思故尚不能知上地思議之智。何況能知不思議之智。上地不思之智任運能知下地不思議之智。何況思議智耶。故知下地上地雖有知與不知。而俱是不思議也。問曰。不思云何知有分別。答曰。四十二地寂照雖同。無明品品盡異。故下地未盡一品不能知上地。上地盡一品則能知下地。二乘乃至凡夫皆有此不思議理。而思量分別惑障所覆。未破無明憶想分別。故不能不思而知。諸佛菩薩無明憶想分別破。故不思而知。譬如初月昇天不作思念我照世界及照眾生。而眾生世界自然光顯。至十五日月圓滿之時。亦不念言我照彼顯。圓教所明佛菩薩亦爾。豈同瑩光也。問曰。若以不思議佛性顯湛然無思無念為不共不思議者。此與地人明八識湛然真修體顯復有何異。答曰。地人言。六識是分別識。七識是智障波浪識。八識是真常識。智識是緣修。八識若顯七識即滅。八識名真修。任運體融常寂。而攝大乘論云。七識是執見心。八識是無記無沒識。豈得言是真修耶。又今所明六識即是不思議解脫。豈有六識七識滅已八識真修為不思議解脫。所以者何。如鴦掘經云。所謂彼眼根於諸如來常具足無減修。了了分明見。乃至意根亦復如是。法華經明父母所生六根清淨。以自湛然照十方界境。豈有六識滅別有真緣修也。故經云。佛知一切眾生畢竟寂滅。即大涅槃不可復滅。一切眾生不可復滅。即是六識不可滅。又此經云。解脫者即諸法也。豈不即是六識十八界一切法。若爾豈得但約八識明不思議解脫。復次若論四不可說。非但不生不生八識不可說。不生生七識亦不可說。生不生生生六識亦不可說。若論有因緣故亦可得說。四悉檀因緣故亦可復說。而南北二道執真緣成佛不同。豈不墮自他見耶。若知如來常不說法。何有真緣兩修成佛可說之可諍乎。而諸經論有此文者。特是聖人赴機之說。何有法身大士。不以四悉檀赴緣接物。龍樹天親各有所說耶。皆是末代弘法失意執文偏朋耳。若得此意。不應問與他何異也。問曰。若以絕思量之心為不共不思議者。法華經意根清淨何得云思惟無量義說法亦無量終始不妄錯以持法華故。答曰。若不思議解脫離思議終非不思議。如無餘涅槃無所思惟。即是不離不思議有不思議也。故此經云。能善分別諸法相。於第一義而不動。以於諸法得自在。是故稽首此法王於諸法得自在者。即是於六識思議分別法中得自在名不思議解脫也。第三釋不思議解脫義者。上已總辨不思議解脫之相。但總義含蘊意趣難知。今明三種解脫。即是別相解釋。就此略為二意。一略分別三種解脫之相。二約十二因緣簡別三種思議不思議解脫。一明分別三種解脫相者。一真性解脫。二實慧解脫。三方便解脫。一明真性解脫者。此經云。婬怒癡性即是解脫。今明婬怒癡性。即是勝鬘經明。自性清淨心不為煩惱所染。若煩惱不能染。是則生死莫之能拘。性自無累名為解脫。故此經云。如優波離以心相得解脫時。寧有垢不。一切眾生心相無垢亦復如是。是名不思議真性解脫也。二明實慧解脫者。此經云。有方便慧解即是實慧解脫也。所以者何。故勝鬘經明。自性清淨心不為煩惱所染。不染而染。難可了知。祇猶染故即有五住煩惱界內外二種生死之所拘縛。若能方便巧修實慧。不斷癡愛起諸明脫。明與無明等亦不縛不脫。即是實慧不思議解脫也。三明方便解脫者。此經云。有慧方便解即是方便解脫也。祇是實慧分別則行於非道通達佛道。住不思議解脫種種變現。大用無方物所不測。和光利物而不同塵。自既無縛能解他縛故名不思議方便解脫也。二約十二因緣簡別三種思議不思議解脫不同者。約十二因緣三道以簡別也。一過去現在三支是煩惱道。二過去現在二支是業道。三現在未來七支是苦道。今明十二因緣三道辨三種解脫。分別思議不思議不同。若通教雖說苦道即是真性。乃是偏真法性之理說煩惱即空。空非實慧。雖明業道即空。空非方便。故非三種不思議解脫也。若別教說苦道非即是真性大般涅槃。而有真性涅槃之理。若生死苦道滅方顯真性得常住涅槃。明煩惱道不即是實慧。斷煩惱盡實慧方圓。明業道不即是方便。斷業別起方便化物。是則十二因緣三道滅得三種解脫。雖辨真常三種解脫。猶是思議之相也。若圓教所明苦道即是不思議真性解脫。故此經云。一切眾生即大涅槃不可復滅。煩惱即是實慧解脫故。譬如不下巨海不得無價寶珠。如是不入煩惱大海不得一切智寶之心。業道即是方便解脫。故此經云。以五逆相而得解脫亦不縛不脫能起自在之業。普門示現無緣無念。而有十法界三業利物。如磁石吸鐵也。所以此經明行於非道通達佛道。非道者即是十二因緣之三道也。通達佛道者即是不思議三種解脫也。三種非道不礙三種解脫之佛道。三種解脫之佛道不破十二因緣三種之非道。如須彌入芥無相礙也。即是三種不思議解脫之相。此三種解脫不縱不橫如世伊字名祕密藏。亦名不思議大解脫九。第四類通三法者。此三種解脫即是佛法諸三法之異名。佛法三種法門乃有多種。今略類通十種三法。一者三道。二者三識。三者三種佛性。四者三種般若。五者三種菩提。六者三種大乘。七者三種法身。八者三種涅槃。九者一體三寶。十者三德涅槃。一類通三道者。即是十二因緣三道也。真性解脫即苦道。實慧解脫即是煩惱道。方便解脫即是業道。一真性解脫即是苦道。文殊說如來種云。身為種。六入為種。此是正因種。種即是性。性即真性解脫也。二煩惱道即是實慧解脫者。文殊師利言。貪欲為種。瞋癡為種。此即了因種也。又此經云。若知無明性即是明。明即是實慧解脫也。三方便解脫即是業道者。文殊師利云。十不善道為種。此即緣因種。方便解脫之種也。種即是性。故涅槃經云。十二因緣名為佛性。即十二因緣三道。三道三種佛性也。二類通三識者。一波陀那識即六識。二阿陀那識即七識。三阿黎耶識即八識也。真性解脫即阿黎耶識。實慧解脫即七識。方便解脫即六識。問曰。攝大乘論說阿黎耶識是無記生死根本。何關真性解脫耶。答曰。若爾與地人用楞伽經豈不碩相逆。今研兩家所執。互有得失。若言阿黎耶識非本性清淨者。攝大乘論何故云。如地即是金土。黎耶識亦爾。染同於土。淨同於金。故知義通二邊。何兩家偏執。今說黎耶識即是真性解脫者如金。即是生死根本者如土。問曰。攝大乘論師說七識是執見之心。何得言是實慧解脫耶。答曰。轉迷成解。若離迷執何處別有實慧之解。故知七識非迷非解得說迷解。解故即是實慧解脫。問曰。六識是顛倒憶想分別應須斷除。何得即是方便解脫耶。答曰。六識非善非惡。隨緣起善起惡。菩薩若能知六識非善非惡而起善惡。同事化物和光不同塵。即是方便解脫也。三類通三種佛性者。一正因佛性。二了因佛性。三緣因佛性。大涅槃經云。言佛性者亦一亦非一非一非非一。亦一者正因真正解脫也。非一者緣因佛性方便解脫也。非一非非一者了因佛性即是實慧解脫也。四類通三種般若者。一實相般若。二觀照般若。三方便般若。真性解脫即是實相般若。實慧解脫即觀照般若。方便解脫即方便般若。義推可解。五類通三種菩提者。一實相菩提。故此經云。佛知一切眾生即菩提相。二實智菩提。三方便菩提。真性解脫即實相菩提。實慧解脫即實智菩提。方便解脫即方便菩提。義推可解。六類通三種大乘者。一性乘。二得乘。三隨乘。一性乘者。涅槃經云。一切眾生即大乘也。二得乘者。即智慧能得理乘故名得乘。三隨乘者。即是大方便隨順智慧故名隨乘。真性解脫即是理乘。實慧解脫即是得乘。方便解脫即是隨乘也。七類通三種法身者。一法身佛。二報身佛。三應身佛。真性解脫即是法身。毘盧遮那佛性淨法身。實慧解脫即是報身。盧舍那佛淨滿法身也。方便解脫即是應身。釋迦牟尼佛應化法身也。義推可解。八類通三種涅槃者。一性淨涅槃。二圓淨涅槃。三方便淨涅槃。圓淨之名未見經文。有地論師云。方便淨涅槃出經文。義立應化涅槃。以為三涅槃也。若取義便。以圓淨為便。若取方便。方便淨為便。今明真性解脫即性淨涅槃。實慧解脫即圓淨涅槃。方便解脫即方便淨涅槃也。問曰。若明三種解脫類通三種般若。何得復用三種解脫類通三種涅槃。般若是因名。涅槃是果稱。是則因果混亂之過耶。答曰。別義經論有時作此說。圓通了義之教般若涅槃並通因果。故智度論云。若如法觀。佛般若與涅槃是三則一相其實無有異。又涅槃三德不縱不橫。豈得般若不至果耶。九類通一體三寶者。真性解脫即法寶。實慧解脫即佛寶。故涅槃經云。諸佛所師所謂法也。以法常故諸佛亦常。方便解脫即是僧寶。應身內和外同。十法界與一切眾生和合。亦能令一切入大和合海。備三和故是真僧也。十類通三德涅槃者。一法身。二般若。三解脫。真性解脫即法身。實慧解脫即摩訶般若。方便解脫即解脫也。故涅槃經云。諸佛菩薩隨所調伏眾生之處名為解脫。若斷煩惱離生死名為解脫者。與二乘何異。今明大乘解脫而生五道示現其身。自既無縛能解他縛。此三德不縱不橫。如首羅三目。名祕密藏成大涅槃。三種解脫三道三識三佛性三般若三種菩提三大乘三佛三涅槃三寶亦復如是。皆不縱不橫如世伊字名祕密藏名大解脫。即是大涅槃百句解脫。法華明一切解脫也。第五約教簡別思議不思議者。問曰。三藏教之位是不思議不。答曰。三藏教三乘若教若證皆非不思議也。問曰。通教位名不思議不。答曰。若明因通果通。通教三乘若教若證皆非不思議。若以別接通。教是思議證是不思議以圓接通。教證皆是不思議也。問曰。別教約位是不思議不。答曰。別教教是思議。證位有思議有不思議。三十心真證是思議。似證是相似不思議。登地已上證道皆是不思議也。若用圓接別。教證皆是不思議也。問曰。別若稟思議之教。何得證不思議之理。答曰。如三藏拙度。說見有得道發真悟第一義諦。即是通教第一義諦也。問曰。圓教明位悉是不思議不。答曰。圓教若教若證皆是不思議也。所以者何。圓滿修多羅詮不思議之理。即是教不思議。未稟教修習之人即是理即不思議。初聞不思議圓教信心領納。即名字即不思議。隨喜五品弟子即觀行即不思議。得六根清淨是相似即不思議。初住發真乃至等覺是分證真實即不思議解脫也。妙覺極地即是究竟即不思議解脫也。若法華明開權顯實。前三若數若證皆是不思議也。第六約觀心明不思議解脫者。若知婬怒癡性即是解脫。巧用觀心不斷不隨觀心畢竟清淨即是不思議解脫之義也。故此經云。諸佛解脫當於一切眾生心行中求。若能如是而求即有三種解脫氣分。類一切三法在一念觀心也。第七合人法通經者。人是毘摩羅詰即淨無垢稱三義如前分別。法即真性實慧方便之三法也。人若離法則非能弘之人。法若離人則非所弘之法。今人法相成。人是弘法之人。法是所弘之法約人明淨即真性也。約人明無垢即實慧無惑義也。約人明稱即是方便稱根緣也。人與法合即是住不思議解脫種種示現。故能輔佛弘三種解脫之法。方便解脫化諸凡夫。實慧解脫折諸聲聞。真性解脫訶諸菩薩。室內問疾一品明諸佛國土皆空。顯不思議解脫之大果。現於權疾。託疾興教。為生實疾菩薩三觀之善破三種實疾也。不思議解脫品重成於果。觀眾生品佛道品入不二法門品香積品重成三觀之因。辨果明因。因果雖殊。皆是說不思議解脫之教也。一期化緣既訖。故掌擎大眾還歸佛所。表所化之徒緣縛既斷當生淨國成淨佛國土之行。又欲遠益未來故勸供養斯法付屬流通。皆是闡揚不思議三種解脫之大道也。

維摩經玄疏卷第五

維摩經玄疏卷第六

天台山修禪寺沙門智顗撰

前明此經玄義大段開為五重。第一大段釋名略竟。今次第二大段辨此經之正意。如國必有王。教必有主也。就此略用七意解釋。

　第一正辨體　第二簡偽顯真　第三入實相門　第四一法異門　第五為眾經體　第六約觀心　第七通釋此經

第一正辨經體者。此經以不思議真性解脫為體也。真性解脫義如前廣辨。就此略為二意。一者正辨此經體。二明須知經體。一正明不思議真性為此經體者。若他明此經多用權實為體。體即是宗。今但以不思議真性解脫為體者。如天無二日國無兩主。若權實為體者。權實既是二法。是則一教便有兩體。今但用不思議真性解脫為體者。真性即是一實之理。若用一實之理為體。即無兩體之過也。所言真性解脫者。此經云淫怒癡性即是解脫。今言淫怒癡性即是真性。真性即是實相一實諦之異名也。大涅槃經明一實諦即是真法。若法非真不名實諦。問曰。上說真諦即是思議解脫之理。今何故說真實之性即是不思議解脫之理。答曰。上是偏真之真。今依大涅槃經以明實諦。實諦者即是不思議圓真。圓真法性即是真性解脫。真性解脫即無八倒。無八倒者即是真性解脫。真性解脫無有虛妄。無虛妄者即是真性解脫。真性解脫即是大乘。大乘即是真性解脫。真性解脫即非八魔。非八魔即是真性解脫。真性解脫即是一道清淨。一道清淨即是真性解脫。真性解脫即是常樂我淨。常樂我淨即是不可思議真性解脫。不可思議真性解脫即是此經之正體也。如此真性豈同偏真哉。二明須知經體者。若尋經失旨事同調達。雖讀六萬法藏不免現身墮大地獄。槃特但誦一偈成羅漢道。如大智論說聲聞經有三法印。無常無我寂滅涅槃印。小乘經有此印。即是小乘了義經。行人稟教能得道也。若無三法印即是不了義經。聞者未必出離生死。一切大乘經但有一法印。所謂諸法實相。若大乘經有實相印。即是大乘了義經。聞者乃可得菩薩道。若無諸法實相印即是不了義經。聞者多墮二邊不能得無生忍也。復次若無實相印。雖說種種願行猶濫魔之所說。所以者何。魔王亦能說種種願行。但不能說諸法實相。故大智論云。除諸法實相其餘一切皆是魔事。諸法實相即是真性解脫之異名也。問曰。聲聞經何故但用三法印。摩訶衍教何故但用一實相印。答曰。聲聞根鈍著重故。須說三法印令厭生死苦欣涅槃樂。菩薩大悲根利易悟。生死即涅槃相能不捨生死不取涅槃入不二法門。故佛但說諸法實相印也。問曰。若言國無二主。大乘經但用一法體。聲聞經遂以三為體。豈非三主之過。答曰。如君強不須輔相。君弱則輔相共治國。聲聞經法相理弱故須三印治。破愛觀無常。破見觀無我。若入苦忍真明俱得寂滅也。第二明簡偽顯真者即為三意。一者正明簡偽顯真。二約共不共教簡別同異。三約諦明去取。一明簡偽顯真者。實理幽微真偽難別。但凡夫所習若教若行莫不各以為真。故尋學之徒必須自以智力研覈真偽。就此即為二意。一簡非實相。二顯正實相。一簡非實相者即為三。一世俗經書所明非實相。二外人經書所明非實相。三聲聞經教所明非實相。一世間經書所明非實相者。世間經書所明但為安國治家賞善罰惡。仁義禮智誠信孝敬養生養性之道。皆是愛論。乃至釋提桓因種種善論。諸梵天王說出欲論。五通之人神仙之論。亦皆是屬愛之戲論。戲論破慧眼不見於真實。是故皆非實相也。二明外人經書所明非實相者。外道多起身邊邪見。或計神及世間常是事實餘妄語。乃至或計神及世間非常非無常是事實餘妄語。如是墮十四難生六十二見。雖各謂是實非實相也。以其各各因見起諸煩惱作種種行業流轉生死。是故諸有言教皆是屬見戲論。戲論破慧眼不見於真實。故非諸法實相也。三明聲聞經教非實相者。聲聞經多明無常無我破壞諸法說盡苦涅槃。且聲聞人厭畏生死觀無常。斷結即身欲入涅槃。不能深求諸法實相。故不明實相也。二顯真實相者。摩訶衍教所明為利根菩薩如法相說。多明第一義悉檀。菩薩大悲為眾生故求無上道。不計劫數深觀諸法。不滯二邊一心常寂。如水澄清珠相自現。得諸法實相。故摩訶衍經教所明有真諸法實相。真諸法實相者即不思議真性解脫。此經之體也。二約共不共教簡別同異者。就此即為二。一約共二乘說般若。明法性實相有同有異。二約不共二乘說般若。明法性實相但異非同。一約共般若明法性實相為大乘經體有同有異者即為三意。一約通教。二約別教。三約圓教。一約通教明同異者。所言同者。即是同入偏真之法性也。所言異者。三乘雖同入法性。而不無深淺之異。但斷正使侵習習盡。如前通教分別。聲聞入淺但斷正使。緣覺小深侵除習氣。菩薩能窮法性之底習氣都盡也。譬如三獸渡河。水雖是一兔馬象脚有短長。故入水不無淺深之別。水雖是一而深淺有異也。二約共說般若別教明空不空辨法性同異者。涅槃經云。第一義空名為智慧。智者見空及與不空。聲聞辟支佛但見於空不見不空。聲聞菩薩同見於空。是則法性理一名之為同。菩薩能見不空。不空即是智慧之性名見佛性即是異也。譬如三獸渡河。二獸浮渡但知水軟。若象浮渡出沒到底。浮知水軟。到底著地知非軟也。問曰。不空為當有故名見不空。為無空故名不空也。答曰。具有二意。有故是不空者。智慧性故非空也。無故說不空者。真諦法性之理即是空。此空畢竟不可得故故言不空。言不空者即是非真諦法性之空也。故大智論云。空有二種。一者但空二者不可得空。聲聞唯得但空。智慧猶如螢光。菩薩得但空得不可得空。智慧猶如日光。二乘同得但空故名為同。菩薩得不可得空名為異也。譬如掘土。除土至泥。除泥若圓至水也。三約共說般若教明不思議法性實相有同異者。聲聞入法性唯見法性。如虛空無所有。菩薩諸佛入法性實相亦見法性如虛空。能於如虛空法性中開佛知見。圓照法界一切法也。同入如虛空法性無所有故名之為同。諸佛菩薩能於如虛空法性中圓照一切法界。即是不思議法性故名為異也。故身子領解云。同共一法中而不得此事。嗚呼深自責。云何而自欺。是則略明共般若共二乘說。而上中下根利鈍不同。故於一法性通別圓三種之異也。譬如石有金性。有人破石得金。而不能作種種釵璫環釧。有人得金能用作種種釵璫環釧而不能變金為丹。有人能變金成丹。服之得仙五通無閡也。金性是一。而得者三種不同也。二約不共說般若明法性實相為大乘經體一向異者。二乘所見偏真不得言同也。就此為二意。一別教二圓教。一約不共般若別教明法性實相。斷除二障離生死涅槃二邊。別以不空之理自性清淨心如來藏理為法性實相。是則聲聞在座如聾如瘂也。譬如破鑛得真金異頗梨也。真金不可破壞。隨意作種種器。頗梨易破。不得迴轉作種種器也。二約不共般若圓教明法性實相為大乘經體者。一切諸法即是佛性涅槃如來藏也。是則二乘在座如聾如瘂。譬若如意寶珠非頗梨珠。豈可言同也。三約諦分別者。明法性實相之理不出諦也。故須約諦分別。但諦有三種。一者三諦。二者二諦。三者一諦。一約三諦分別法性實相為此經體者即為二意。一略明三諦。二明去取。一略明三諦者。一俗諦二真諦三中道第一義諦。三諦義略如前四教所詮分別。二去取者。俗諦但是凡人所見之理故非此經體也。真諦即是二乘所見之理亦非此經體也。中道第一義諦即是法性實相。即此經之正體。二明約二諦分別法性實相為此經之體者亦為二意。一者略明二諦相。二者去取。一略明二諦相者。二諦有二種。一者理外二諦。二者理內二諦。一理外二諦者。不約佛性以明二諦也。即是猶處門外止宿草菴。今明此理外二諦即有三種。一者隨情二諦。二者情智二諦。三者隨智二諦。一明隨情二諦者。如諸論師撰二諦義。集古今乃有數十家明二諦義不同。又尋諸經論明二諦之相。亦有種種不同也。但二諦既是審實之理。何得異說不同。若一家為是。眾家併非。孰能判其是也。今作三種二諦通釋眾家所明二諦。若有文證則皆可用諸經論異說皆無滯也。故云諸佛常依二諦說法。但二諦之理不應有異。而諸師及眾經論異說不同者。皆是隨情之二諦也。隨世界為人對治第一義四悉檀所辨之根情也。眾生根情種種不同。佛教所明二諦何止數十家之異。乃有無量不同。故涅槃經云。分別二諦有無量相。我於彼經竟不說之此何謂也。而末代各明一種二諦不受眾家異說。將非大失乎。二明隨情智二諦者。如上所明種種二諦。隨世界為人對治之情。聞說未悟者。皆束為世諦。若種種異說二諦為向道之人。聞說即悟發真慧眼見第一義。即是隨智之真諦也。是則情智合辨有二諦之殊。故涅槃經云。如世人心所見者名為世諦。出世人心所見名為第一義諦。三隨智二諦者。二乘聖人發真無漏。法眼慧眼所見二諦之理也。若為凡說如示盲者白相。故妙勝定經明。文殊釋迦因地諍二諦義墮三惡道。見迦葉佛說二諦。即是顯隨智二諦不可以情求也。若以情求執諍。則同釋迦文殊因地執隨情二諦之過非也。問曰。二諦為定是理為定是教。答曰。有師言並是理。有師言二諦並是教。有師言俗諦是教真諦是理。故經云。皆以世諦名字故說非第一義。今詳此三家明義互有得失也。應四句分別。若約隨情二諦。二諦並是教。是則二諦皆可說也。故有種種二諦。諸師所用不同。經論所明各別。若就隨情智二諦。即俗諦是教真諦是理。是則俗是可說真不可說也。若就隨智二諦。二諦皆是理。是則二諦皆不可說也。若約隨智世諦。隨情真諦是則俗是不可說也。是以迦葉如來之所證見尚非釋迦文殊因地情之所知。況復末代凡夫之所能解。今略明此三種二諦。言雖不多意則靡所不該。佛法義學坐禪之人若不信此。疑諍豈息也。二次明理內二諦者。約中道佛性以明二諦也。就此得有三種。一者中道合真明二諦。二者真諦合俗明二諦。三不思議二諦。此三種二諦亦各有隨情情智隨智三種也。一中道佛性合真諦為二諦者。猶是通教之二諦也。非祇通二乘。亦通別通圓也。所言中道合真為第一義諦者。涅槃經云。言佛性者即是第一義空。第一義空名為智慧。智者見空及與不空。不空即是中道。空即是真諦。故知中道佛性合真諦為第一義諦也。亦有三種二諦。類前可知。二明真諦合俗諦。但取中道為真諦。明此真諦者。即是別教之二諦也。所言真諦合俗諦為世諦者。大涅槃經云。我與彌勒共說俗諦。五百聲聞皆謂說第一義諦。此即別教二諦。亦得有三種二諦。類前可知也。三明理內不思議二諦者。前明理內二種二諦。不二而二是不思議圓教之二諦。亦有三種二諦。類前可知也。二明去取者。若理外二諦但非世諦非此經體真諦亦非也。若理內二諦三種世諦亦皆不得為此經體也。理內三種真諦即是法性實相。此經之正體也。問曰。祇應取圓教不思議真諦為體。何得取理內通別真諦為體也。答曰。若是法華經正直捨方便。可得但用圓教一真諦為體。此經猶帶通別二種方便。理內三種真諦皆得為此經體也。但有傍正。不思議真諦為正也。三明約一實諦為此經體者。一實諦義如前分別。但一實諦即是不思議真性解脫實相之理。即是此經之正體。事如初重引涅槃經解釋也。第三明四門入體者。尋真性實相之體。幽微妙絕。一切世間莫之能契。但以大聖明鑒通理之門乃於無言之理赴緣起教。以教為門。是以稟教之徒因門契理。故法華經云。以佛教門出三界苦。又云。其智慧門難解難入。此經明諸菩薩各說入不二法門。即其意也。今略以三意解釋。一略辨四門相。二正明四門入體。三明悉檀起四門教。第一略辨四門相者。門以能通為義。佛教所詮正四句法能通行人至真性實相之體。故名為門。若外人邪因緣無因緣說四句。因此四句各見四種邪法之理。因此生十四難六十二見。起諸結業沈輪生死。此是邪道四門。今所不述。若佛法四門即是正因緣四句法能通行人同入第一義涅槃也。故大智論云。四門入清涼池。又譬般若如大火炎。四邊不可取。又云。般若波羅蜜有四種相即四門義。仰尋佛法既有四教不同。今約教明門各有四別。一三藏四門。二通教四門。三別教四門。四圓教四門。一明三藏教四門即為四。一有門。二空門。三有空門。四非有非空門。一有門者。即三藏教明正因緣生滅之有。若稟此教能破十六知見。見陰界入一切有為諸法皆悉無常苦空無我。得世第一法發真無漏。因有見真有。即第一義諦之門也。故大集經云。甚深之理不可說。第一實義無聲字。陳如比丘於諸法獲得真實之知見。如此即諸阿毘曇論之所申也。二明空門者。即是三藏教明折正因緣假實法生滅入空。若稟此教能破假實之惑。見假實空發真無漏。因空見真空。即第一義之門也。故須菩提在石室觀生滅無常入空。因空得道名見佛法身。恐此是成實論之所申也。三明有空門者。即三藏教明正因緣生滅之有空。若稟此教能破偏執有無之惑。見因緣有空發真無漏。因有空見真有空。即第一義之門也。此是迦旃延因入道故作昆勒論還申此門也。四非有非無門者。即三藏教明正因緣生滅非有非空之理。若稟此教能破有無邊邪執。見因緣非有非無發真無漏。因非有非無見真非有非無。即第一義之門也。惡口車匿因此入道。未見論度。有人言。犢子阿毘曇申此意也。彼論明我在第五不可說藏中我非三世。即是非有非無法即是非空也。此恐未可定用。二明通教四門者。即是智度論明。一切實一切不實。一切亦實亦不實。一切非實非不實。佛於此四句廣說第一義悉檀。中論明此四句皆名諸法之實相。即通教明正因緣法如夢幻響化水月鏡像體法即空之四句也。若三乘共稟此教。而根緣不同。各於一句入第一義。故四句皆名門也。此具如青目注解。又注云。諸法實相有三種。故知此四門即是三乘同入此四門見第一義也。三明別教四門者。若用中論亦名。

名而辨四門者。即別教之四門。大智論四句亦得也。此別教四門意正出大涅槃經。但多散說。約乳明四句譬即是別教四門也。若明佛性如乳有酪性石有金性力士額珠即有門。若明石無金性乳無酪性眾生佛性猶如虛空大涅槃空迦毘羅城空即是空門也。涅槃又云。佛性亦有亦無者。云何為有。一切眾生悉皆有故。云何為無。從善方便而得見故。又譬如乳中亦有酪性亦無酪性。即是亦有亦無門。若明佛性即是中道。百非雙遣。故經譬云。乳中非有酪性。非無酪性。即是非空非有門也。別教菩薩別稟此四門之教因見佛性住大涅槃。故此四句之說即是別教之四門也。今一往約涅槃經文分別別教四門之相。但此經文或可圓教四門。至下圓教四門自當料簡同異也。問曰。若別教四門但出涅槃。爾前諸摩訶衍經何意無別教四門也。答曰。大涅槃經是解前經教之經。此前諸摩訶衍豈無別教四門。具出經文事成繁也。四明圓教四門者。四門明入佛性第一義。一往與別教四門入第一義諦見佛性得常住涅槃。名義是同。細尋意趣有異。問曰。以何相知異。答曰。分別有異意乃多塗。今略約圓教七義分別。即知別教四門與圓教四門有殊也。七義者。一若明一切法即真性實相佛性涅槃不可復滅而明四門者。即是圓教四門也。二明初心即開佛知見圓照而辨四門者。即圓教四門也。三若明不思議不斷煩惱而入涅槃辨四門者。即是圓教四門也。四若明圓行而辨四門者。即是圓教四門也。五若明圓位而辨四門者。即是圓教四門也。六若明圓體而辨四門者。即是圓教明四門也。七若明圓用而辨四門者。即是圓教明四門也。第二正明四門入體者。若外人四門心行理外。諸顛倒想與顛倒相應。不得入真性體。所以者何。隨門異故見理亦異。是故各說謂得一究竟道起諍論也。今明佛法四門皆得入一體。但有兩種不同。一者三藏通教兩種四門同入偏真之理。二者別圓兩教四門同入圓真之理。一明三藏四門通教四門同入偏真之理者。各因四門同見第一義得二種涅槃。是同也。理雖是一而門有異者。既有巧拙兩度之殊故有兩種四門能通之別也。真理無二故所通至體是一也。譬如州城開四門使君是一。而從四門入者門雖有殊而所見使君祇是一也。三藏教四門如從州城四邊偏門而入。通教四門如從四正門而入。偏正雖殊入見偏真第一義諦得二種涅槃是一也。二明別教四門圓教四門入實相真性體者。各因四門而入見實相佛性得常住涅槃是一也。理雖是同而門有異者。教門既有偏圓之殊故有兩種四門能通之異也。佛性真理不二故。故所通至真性體是一也。譬如臺城有四門門雖不同所見天子是一也。別教四門如從臺城四邊偏門而入。圓教四門如從四正門而入。偏正雖殊入見真性解脫實相之體是一也。第三明用四悉檀起四門之教者。若外道四門皆不見根緣。執心取相定說。如舊醫常用乳藥治一切病。此不依四悉檀而起四門也。今佛法四門皆因四悉檀而起也。一明悉檀起三藏教四門。二明悉檀起通教四門。三明悉檀起別教四門。四明悉檀起圓教四門。一明四悉檀起三藏教四門者。即是生生不可說有四悉檀因緣亦可得說。一明用四悉檀起有門者。若眾生心樂有法即用世界悉檀說毘曇有門。若宜聞生善即用各各為人悉檀說於有門。若執無因緣邪因緣或執空取著起諸結業即用對治悉檀為說有門。若聞即悟見第一義即用第一義悉檀為說有門。如拘隣五人聞說四諦即見第一義諦得須陀洹果。若不能用四悉檀起緣而說者。即是差機說。法是眾生怨天魔外道一手作諸勞侶。涅槃經云。說法者諸佛境界非諸聲聞緣覺所知也。二明用四悉檀起空門者。類前有門。用四悉檀起空門義即成也。而諸成論師云。毘曇有門但是調心不能得道。成實見空乃得道耳。諸數論師云。我用小乘明義見有得道。汝探用大乘明義故說見空得道。今謂此並不得三藏教意。大集經云。常見之人說異念斷。斷見之人說一念斷。二見雖殊得道無異。大智論云。聲聞經中處處明法空義。豈得言見空得道探明大乘。今約此四悉檀意作成壞義。數人四義成成論四義壞。成論四義成數人四義壞。是則成壞敵等。何者是成論成。何者是數人壞。若解三藏教巧拙兩度。則成論空門義成。數人有門義壞者也。三明用悉檀起有無門。類前有門用四悉檀意。則有空門得起。故為昆勒論所通也。四明用悉檀起非有非無門者。用四悉檀。亦類前有門用四悉檀意。可見也。二明用四悉檀起通教四門。類三藏教可解。三明用四悉檀起別教四門。類三藏教可知。四明用四悉檀起圓教四門。類三藏教可知。具釋並在四教大本。第四一法異名者。諸經異名說真性實相或言一實諦。或言自性清淨心。或言如來藏。或言如如。或言實際。或言實相般若。或言一乘。或言即是首楞嚴。或言法性。或言法身。或言中道。或言畢竟空。或言正因佛性性淨涅槃。如是等種種異名此皆是實相之異稱。故大智論云。般若是一法。佛說種種名。隨諸眾生類為之立異字。大涅槃經云。如天帝釋有千種名。解脫亦爾。多諸名字。又云。言佛性者有五種名。故皆是赴機利物為立異名也。而法體是一未曾有異。如帝釋千名名雖不同終是目於天主。豈有聞異名故而言非實相理。如人供養帝釋毀憍尸迦供養憍尸迦毀於帝釋。如此供養未必得福。末代弘法者亦爾。或信黎耶自性清淨心而毀畢竟空。或言畢竟空無所有毀黎耶識自性清淨心。或言般若明實相法花明一乘皆非佛性。此之求福豈若慮禍。若知名異體一則隨喜之善遍於法界。何所諍乎。第五為眾經體者。諸摩訶衍經皆用實相不思議真性解脫為體也。問曰。諸經或有無實相真性之名。何得備為眾經體乎。答曰。如向所辨。一法異名。諸經雖不作實相名說。若說中道法界如來藏正因佛性本有涅槃。皆是實相異名即為眾經作體也。第六約觀心者。若小乘行人持戒坐禪發背捨勝處一切法門若不得無常無我寂滅之印入此觀中皆成邪倒。不能悟理成無漏也。大乘觀法亦復如是。若不得法性實相印者。多成魔業墮於二邊。豈得入不二法門住不思議解脫也。問曰。凡夫初心豈得即修。答曰。譬如人射的的作著意。此至放箭已有丈尺之疎。發軫奢漫何能得著。學正觀心亦復如是。第七通此經者。此經品品皆異名說真性解脫。其道機純熟之者聞此得道也。大段第三明佛國因果為宗者。宗即是一教之綱維。如有王處必有輔臣共治。經既立體。必須明宗以成教也。今明此義略為五重。

　第一分別宗體不同　第二正明因果辨宗義　第三明因果成佛國義　第四約觀心　第五通此經文

第一分別宗體不同者即為二意。一先覈宗體不異。二正明宗體不同。

一先覈宗體不異者。有師云。此經權實為宗。宗即是體。今問。若宗體是一。體是此經主。是則此教唯有二法無不二之理。則無諸法實相印。若無諸法實相印教則無主。何得諸經皆云此經眾經之王也。復次若以權實二法為體者。亦應以二法為印也。是事已如前釋。譬如國但得有一主不應立兩主也。若一經教有二體。亦應國有二君也。二正明宗體異者。尋經論亦不分別宗體之文此出弘法法師之性。但作義巧便欲開發經教令學者見意故須爾也。非因非果真性為體。因果為宗。約因果以顯非因非果。舉因則攝於萬行。舉果則攝於萬德。故以因果為宗。如提綱目動。又如君主是一輔臣有二。二臣共輔一主能治天下。今非因非果是一。因果是多。顯成一教利益有緣。分宗體之別。以佛國因果為宗也。第二正明因果辨此經宗者。以佛國因果當宗。今故以佛國標名。就此即為二意。一正明因果為宗。二料簡。一明因果為宗者。但非因非果既通為眾經之體。而因而果亦通為眾經之宗。宗則不定。或單用因為宗。或單用果為宗。或因果合為宗。如涅槃明涅槃常住四德之果。文內非不明五行十功德之因果。果正因傍。但以果當宗。若是大品明般若智照之因。文中非無種智涅槃之果。因正果傍。但以因為宗。若法華明一乘因果。借蓮華為名。是則因果俱為宗。此經從人法得名。人能行法。即是因地行人。法名不思議解脫。解脫是斷德之果。望果行因故以佛國因果為宗也。二料簡者。問曰。若言非因非果而因而果。今涅槃何故但果而不因。大品但因而不果。此經既是解脫之名何不但果。答曰。若通論亦得此義。而義有傍正。大涅槃果正因傍。大品因正果傍。今經雙舉佛國因果。是故佛國因果以當宗也。所以者何。如長者子獻蓋云。願聞得佛國土清淨。即問果。唯願世尊說諸菩薩淨土之行。即是問因。佛答云。直心是菩薩淨土。即是答因。不諂眾生來生其國。即是答果。命宗之始雙問因果。答亦俱答因果。且淨名輔佛弘因果之教也。如室外勸國王長者令厭此身。即是弘因。當樂佛身。即是弘果。乃至彈諸弟子菩薩等。處處有明因果之文。又如室內明十方佛土皆空。即是明果。有疾菩薩用三觀調心。即是明因。不思議品是果。觀眾生品佛道品入不二法門品香積品是因。出室掌擎大眾向菴羅園。即表迴因向果。如來述成復宗明義具辨菩薩之行。即是述因。明諸佛土音聲為佛事寂滅為佛事等。即是述果。驗知一教始終皆明因果以成佛國。故並用當宗也。第三正明因果成佛國義者。就此即為三意。一略辨因果相。二簡通別。三正成佛國。一略辨因果相者。因是修行之法。行本約理理即非因非果。行即因果。若離非因非果而辨因果。是邪因果。今約此理而明因果。是正因果。經云。隱名如來藏顯名為法身。菩薩修行顯此藏理功用未圓故名為因。藏理圓顯究竟解脫即是果也。故大涅槃經云。是因非果。如佛性。是果非因。如大涅槃。非因非果名佛性。非因非果名大涅槃也。二明簡通別者。就此即為二意。一別簡不思議因果。二通簡因果。一別簡不思議因果者。問曰。二俱非因非果。何故佛性但因非果。涅槃但果非因。答曰。此明別教別義分別因果也。若圓教通義俱得。佛性是果者。如大涅槃經云。佛性即佛。一切眾生未成佛故。云何眾生而有佛性也。涅槃即是因者。又云。大般涅槃本自有之。非適今也。又云。佛性亦因亦因因亦果亦果果。如無明緣行行緣識十二因緣亦因亦因因亦果亦果果。初住望二住是因。望三住是因因。三住望二住是果。望初住是果果。乃至金剛望大涅槃為因因。大涅槃望金剛為果果。無上菩提但是因。無上涅槃但是果。故今明不思議解脫之因果亦如是。二通簡因果者。以世間因果即是苦集之法出世因果即是道滅。一切因果不出四諦。但大小明義不同。故有二種四諦之別。小乘明有作四聖諦。大乘明無作四聖諦。於是二間更立二種四諦。謂無生四真諦無量四諦合為四種四諦。並是明因果之義。具出涅槃。解釋顯在法華疏也。三明因果成佛國為此經宗者。約此四種因果以明佛國因果辨此經宗也。若是有作集無生集此二集善惡五濁輕重約根利鈍同感凡聖同居淨穢土託生受報為苦諦也。若是生滅無生二種道滅者同感方便有餘土託生即彼土之苦諦也。此之道滅即是無作之苦集無量無作之道滅分成。即得生實報無障閡淨土。若無作智滿則無作集盡。則無一生之報智冥心源。此經云。心淨即佛土淨也。仁王經云。唯佛一人居淨土。故知四種四諦因果即是正報。以正報故說於依報國土也。問曰。有作無生集共有淨不淨。無量無作云何。答曰。若無量無作因果亦有淨不淨。三乘人斷三界子果兩縛盡。俱得受法性身生變易土。三藏二乘通別圓菩薩五人功德既有優劣利鈍不同。亦應得橫論淨穢之別。若別教蓮華國諸菩薩非生死人。其土亦得。竪論淨不淨。諸地菩薩未窮性淨之源猶有分惑。故三賢十聖住果報。唯佛一人居淨土。故知因果語通從凡至聖非正意。但論佛國因果為此經正宗。入文更當略分別也。第四約觀心者。下文云。隨其心淨即佛國淨。觀心性本淨猶如虛空。即是性淨之境。境即國也。觀智覺悟此心。名之為佛。初觀名因。觀成名果。若論自行。即是心主無染。若論化他。即是心數解脫智慧數為大臣。能排諸數上惑以還心源清淨土也。故云心淨即佛土淨也。第五通此經文者。如佛為寶積說佛國因果。即是當宗下文雖不自說。而淨名即是法王大將。助佛闡揚因果正教。符成佛說佛國因果斷物緣縛。令生佛國成菩薩淨佛國土之行也。故室外品品皆有因果之說。室內品品亦有因果之說。出室亦有因果之說。皆符成佛國之教。著在此經文也。大段第四權實善巧為用者。不思議體宗既成此教必有功能。功能者。權實有利物之功能也。亦為五意。

　第一簡權實用　第二明諸教權實不同　第三釋權實義　第四折伏攝受　第五約觀心

第一簡權實用者。有人偏用權巧莫測為用。此用明偏也。今言權實悉得為用。所以者何。若論無言之道。權實並無可說。有因緣故俱可得說若說權有益。權即是用。說實令物得悟。實即是用。是故俱得為此經用也。問曰。若本是體。從體起用乃可言權是用。那得實亦是用。若皆是用。便無體用之殊。亦無宗體之別。答曰。權實有多種。若就自行化他明權實者。前來權實但是用而非體。今經正就化他明權實。是故權實俱是用也。第二明諸教權實不同者。華嚴具有二教。別教為權圓教為實。三藏一向是權化城引接也。方等備有四教。三權一實。般若廢三藏但有三教。二權一實。法華正直捨方便但有一實。涅槃備釋四教。在因三權一實。辨果唯有一實同也。問曰。此與方等何異。答曰。方等二入實二不入實。涅槃四俱入實。此為大異。今經是方等教攝。因有三權。果則一實。二入二不入實也。分別具在法華玄義。第三釋權實義即有三種。一者化他權實。二者自行化他權實。三者自行權實。一明化他權實者。諸佛菩薩所見三諦不可向凡人說示。隨他意語悉皆是權。今約權而明實也。此則有千萬種二智。四悉檀赴緣不同。眾家不善得此二智意。隨取經論所明二智而用之者執諍云云也。二者自行化他權實者。如諸佛菩薩隨他意說並是權智。隨自意語皆實智也。三自行權實者。諸佛菩薩自行所證二諦三諦之理以辨權實也。還將一家明三種二諦。對之冷然。義推可解。今經所明備有三種二智。為國王長者諸聲聞用化他二智。為諸菩薩用自行化他二智。杜口無言是自行二智也。第四折伏攝受者即為二意。一略明折伏攝受。二正通此經文。一略明折伏攝受者。如勝鬘云。應折伏者而折伏之。應攝受者而攝受之。以折伏攝受故為令正法得久住故。今淨名為令不思議法得久住故。是以以方便折伏實智攝受類。如戒序云。老死至近佛法欲滅者。佛法湛然。何甞有滅。若魔燒經卷。尚有二十億菩薩受持佛法。故知不滅。今言滅者約人壽盡故言其滅。如凡夫未得無漏慧命。未能秉持禁戒。身若無常戒法即謝。故佛法欲滅。戒定慧解脫解脫知見五分法身本依色身而起。色身既死。五分亦滅。即是身內佛法滅也。若能勤進發真得道共戒。此則一受不退常寂然。即有五分法身具足。假令七反人天雖生惡國。非但不失須陀洹果。此人必得阿羅漢果。是則陰身雖滅佛法不滅。五分法身無朽壞也。即是佛法久住。若大乘為義。雖復證羅漢盡無生智乃至辟支迦十種觀觀十二因緣能侵習氣。亦歸灰滅。如百二十人不堪付囑喪失財寶。若能開佛知見。得二十五三昧無方之用。住持佛法守護重寶。重寶者。即百斤金百句解脫真寶也。如盛壯之年二十五者堪可付囑。此人能折伏攝受令法得久住也。二明正通此經者。今淨名欲令釋迦正法久住。是故室外彈訶室內攝受。通論彈訶攝受處處皆得。如人訶罵是暫時長養是本心。而今或時用權智訶以實智攝。如彈國王長者即是權訶。當樂佛身是實攝也。如訶須菩提云。於食等者於法亦等入八邪而得八正。是用實智訶還用權攝。云如佛說幻人以是事訶寧有懼不。此即權攝。訶阿難亦爾。如訶彌勒等實智訶實智攝受。如訶迦旃延權彈權受。室內別義云云。故知淨名折伏攝受成於此教也。第五約觀心明權實者觀中道時以二觀為方便得入中道。是權折伏實智攝受。若觀中道而發二乘觀。即是實智折伏權智攝受。若觀二諦還發二觀。即是權折伏權攝受。若觀中道還發中道。即是實智折伏實智攝受。復次善將四隨用心。如大止觀三十六轉解說。即是觀心折伏攝受正法得住也。大段第五明教相者。前大段四重釋此經一部正意略顯。但此經與眾經有同有異事須分別。而前明四教處處簡別教相辨眾經同異。大意略應可見。但恐散明教相同異。尋者或未明了。今須更釋此經同異之相。就此即為四意。

　第一明教相大意　第二略出諸師判教不同　第三研詳去取　第四正明判經教相

第一明教相大意者。諸經同明體宗用。赴緣利物而有同異者。但以稟教之徒根緣不一。時方有別。是以大聖設教名字不同。言方亦別也。故有頓漸赴機。至如華嚴廣明菩薩行位。三藏偏說小乘。方等破小顯大。大品歷法遣蕩會宗。法花結撮始終開權顯實。涅槃解釋眾經同歸佛性常住。今此經抑揚褒貶赴機說不思議解脫者。猶是方等之教。第二略出諸師判教不同者。若觀岌法師三時明義。一有相法輪。二無相法輪。三常住法輪。此經並屬第二時無相得道。未明佛性常住涅槃。若開善光宅判教有三種。一頓二漸三偏方不定。漸教分為五時。此經是第三時折挫聲聞褒揚菩薩之教。猶未會三歸一辨佛性常住。若是莊嚴四時明義。此經猶屬般若無相得道。亦未明會三歸一佛性常住。若是地論四宗明義。此經即是真宗大乘緣起反出之教。若是流支半滿明義。此經即是滿字之說。不異華嚴涅槃。從來名義古今判教不同。法華玄義別當委出也。第三研詳去取者。若言此經是第二時教或第三時說未明佛性常住者。此經明不思議真性。真性豈非佛性。若言不明常住。此經云。如來之身即是金剛之體。眾惡永盡眾善普會。當何有疾。豈非常住也。次若言此經是真宗之教過法華者。何故諸聲聞人於此經中不見佛性同法華涅槃也。次若言此經即是滿字明佛性常住者。何故涅槃判為生蘇之教。生蘇既不得。即是醍醐。此經何得即與涅槃滿字齊也。引諸經論檢覈眾義。備出法華玄義也。第四正明判此經教相者。但如來經教乃遍滿三千。元其正意不出四種。一者頓教二者漸教三者不定教四者祕密教。一頓教者即華嚴經也。譬如日出前照高山。又如涅槃經云。雪山有草名曰忍辱。牛若食者即得醍醐。即其義也。然雖云頓教。為化菩薩不無兼開別教方便。故無量義經云。摩訶般若華嚴海空宣說菩薩歷劫修行。而未曾宣說如是甚深無量義經。未同法華三乘同得開佛知見發本顯迹成道已來甚大久遠。如此即不與諸法師同也。二漸教者。即是五味相生。三藏初門所說事戒定即是從牛出乳。三藏教明生滅四諦即是從乳出酪。方等大乘最初說無生四諦。無量無作對破小乘訶責聲聞樂小法者。即是從酪出生蘇。摩訶般若亦說無生四諦。而具明無量四諦宣說歷劫修行。亦說無作四諦會小乘法皆是摩訶衍。令聲聞轉教。即是從生蘇出熟蘇。如法華說一實無作四諦為諸聲聞開佛知見悉受記莂成大果實如秋收冬藏更無所作。即是從熟蘇出醍醐。又涅槃經為諸比丘說三修佛性一實無作四諦。為諸聲聞開決慧眼見佛性安置諸子祕密之藏。亦是從熟蘇出醍醐。故無量義經明說大品在法華前。大智論云摩訶般若在法華後。如此明五味之義與常塗一往似同。細心比並辨次解義不相關也。三明不定教者。亦不同舊解別有遍方不定之說。今但於五味教內利根之人不同教教悉皆得見佛性。故有滿字之義。故涅槃經云。譬如有人置毒於乳乃至醍醐亦能殺人。所以梁武流支攝山三家此經大品皆是滿字明佛性辨常。意在此也。四祕密教者。大智論云。佛初成道鹿苑轉四諦法輪。顯露教中明五人見諦得須陀洹果八萬人得法眼淨。祕密教無量菩薩聞說大乘得無生忍。復次始從得道至泥洹夜常說般若。或可即其義也。此經云。佛以一音演說法。眾生隨類各得解。此亦是祕密教之相。若時眾皆不得聞見即是祕密教也。問曰。若爾可無遍方不定說耶。答曰。五味次第尚得論不定。遍方設有異說此復何須論也。婆羅門將偈來此出四種論。所謂牛王論蝦蟇跳論師子論鳥眼論。今借便用此四種論通前四種教。牛王論通頓教。蝦蟇跳論通漸教。師子論通不定教。鳥眼論通祕密教。今判此經非是頓教乃至五味漸教生蘇之味。若約不定教即是置毒生蘇而殺人也。利根菩薩於此教入不二法門見佛性住不可思議解脫涅槃。即滿字之教若祕密即不可知也。此經意不主明教相。是故不須委曲也。但教相義多有所關最為難解難明。法華玄辨四教義方可得。略見大意耳。

佛法不思議　唯教相難解

二乘及菩薩　尚所不能測

何況諸凡夫　而欲判此事

譬如生盲人　分別日輪相

欲判虛空界　一切諸色法

而言了達者　畢竟無是事

是故說法者　各生慚愧心

自責無明闇　捨戲論諍競

維摩經玄疏卷第六